香港人入 暴政粵譯 ch03.小心一黨專政

暴政 On Tyranny 第一課之切莫盲從權威

暴政粵譯 第二課 捍衛制度

第三課 小心一黨專政

政黨並唔係一開始就具備改造國家或者壓制反對者嘅所有能力。佢地會利用重大歷史時刻，令反對者從政治舞台消失。因此，盡可能投下你手中同全國性嘅選票，都可以考慮自己出馬競選。

湯瑪斯．傑弗遜（Thomas Jefferson)(1)或者並冇真係講過「自由嘅代價係永恆嘅警戒」呢句說話，但係佢確實出自佢嗰個年代嘅其他美國人。而家當我地諗起呢句野，總會想像自己正義凜然挺身而出，對抗其他被誤導或抱有敵意嘅人。
tgetr
我tiger 地將自己視為民主嘅堡壘，從山頂嘅城市眺望四方來犯嘅威脅。

其實呢句野嘅意義同我哋對佢嘅認知截然不同：呢句野嘅意思係：有鑑於人類嘅天性，我哋必須保護民主，防止美國人以自由為藉口摧毀佢。

事實上，廢奴運動家溫德爾·菲利普斯(Wendell Phillips)(2)的確講過「自由嘅代價係永恆嘅警戒」， 佢仲講：「民主嘅果實如果唔每日摘取就會腐敗。」

現代歐洲民主嘅紀錄認證左呢句名言嘅智慧。
20世紀嘅人為咗盡量擴張公民選舉權，建立穩定嘅民主體制，盡左最大努力，然而一次世界大戰（同埋二次世界大戰）嘅出現之後嘅民主，往往會係單一政黨以選舉同埋政變結合嘅方式追索權力之下崩解。

一個為勝選壯大聲勢，為意識形態所驅動或者兩者都係嘅政黨，有可能從國家內部改變整個體制。

1930-1940年代嘅納粹，法西斯，共產黨都係喺勝選之後結合政治展演，鎮壓以及分層擊破敵人嘅切香腸戰術（Salami tactics)(3) ,逐一消滅反對者。

佢哋轉移大部份民眾嘅注意力關押部份反對人士，咁樣嘅話剩餘嘅人就唔再係威脅，大衛洛奇（David Lodge)某本小說入邊嘅主角話，係最後一次做愛嘅時候你唔會知道係嗰個係最後一次，投票都係咁樣。

喺1932年，部分投比納粹嘅德國人明白，眼前嘅選舉可能係短期內最後一次真正嘅自由選舉，但大多數人對比一無所知。

喺1946年嘅捷克斯洛伐克選舉入面，當地可能只有少數選民明白自己手中投比共產黨嘅選票會終結民主體制，而大部分人都以為仲有一次機會。

喺1990年蘇聯人民代表大會投票嘅時候，選民更加唔會知道祖國自此之後（直到而家）再冇自由公平嘅選舉。

世界上的每一場選舉可能係最後一次，或者至少係投票者人生中嘅最後一次。

納粹一直掌權到1945年大戰戰敗為止，共產黨控制捷克斯洛伐克直到1989年體制倒台。俄羅斯就喺1990年選舉之後就陷入寡頭政治延續至今，而且仲試圖以外交政策摧毀其他國家嘅民主。

獨裁暴政嘅歷史會唔會喺美國重演？嗰啲提醒我哋「永遠保持警戒」嘅先人顯然思考過呢件事。

佢地設計民主體制嘅思維，唔係為左彰顯理想中嘅完美政治狀態，而係為左降低真實人性缺陷帶嚟嘅災難。

我哋就好似古希臘人一樣必須面對寡頭政治嘅威脅，而且全球化造成嘅貧富不均更加加劇左呢個問題嘅嚴重性。

美國人認為政治獻金屬於言論自由嘅一環，呢個奇怪嘅觀念令富商巨賈有遠超一般市民嘅發言權同埋投票影響力。

我地以為權力制衡機制可以阻止錯誤發生，但係冇諗到眼前會出現極為罕見嘅現象：美國兩大黨入面支持度較低嘅政黨唔單止把持左從上至下嘅每個環節，仲掌控左多數洲政府。

然而擁有呢啲政策更加係不受歡迎。佢地唔係驚民主嘅力量，而係刻意喺度削弱民主。

美國早年有一句諺語：「年度大選之後，暴政就開始了。」

當我地日後回顧美國2016年大選嘅時候，係咪會好似俄國人回顧1990年蘇聯人大選舉，捷克人反省1946年大選，或者德國人反思1932年大選咁呢？

目前， 呢個仍然取決於我哋嘅選擇。我哋需要付出諸多努力以解決選區重劃（4)嘅問題，比每位公民都可以得到公平投票嘅機會，並且比每張選票都可以代表一個公民。

我哋需要紙本選票，咁嘅話大家就無辦法用科技嘅方式對投票結果做手腳，必要時可以隨
時重新計票。

無論地方定聯邦選舉都可以進行咁嘅紙本投票作業。如果能夠落實呢啲改革，我地相信2018年嘅中期選舉將會是檢驗美國傳統嘅時刻。正因如此，期間我們有許多事要做。

備註：
1.美國第三任總統，《美國獨立宣言》主要起草人。美國最重要嘅開國功臣之一。

2.美國廢奴主義鬧士。喺內戰時期嘅著名演講燃起左反奴嘅狼煙，佢認為如果要廢除奴隸制，促進種族融合，即使犧牲美國嘅統一都在所不惜。

3. 一種蠶食鯨吞取得統治權嘅政戰技巧。源自1940年代，匈牙利共產黨領導拉科希·馬卡希(Rakosi Matyas)名言「要把敵人像切香腸一樣逐次消滅」。

他將所有政敵打成「法西斯」。先從右派打起,接著中間派,再打左派,最後整個政壇上只得翻擁護自己嘅共產黨員。

4. 「傑利蠑螈」(gerrymander)選區劃分方式指𠺬係利用選區重劃，排除不利某啲政黨候選人嘅選區，確保符合選區內選民傾向嘅特定候選人當選。

名稱由來於1812年麻薩諸塞州州長傑利(Elbridge Thomas Gerry)為左比所屬嘅共和黨勝選，將選區劃分成形狀怪異嘅蠑(salamander)形狀。

作者嘅立論係「自由的代價是永恆的警戒」，而呢個「警戒」就意味著不好以為自由、民主的選舉會有下一次。

他更以美國2016年總統選舉指出，唔好以為權力制衡機制係可以去防止支持度低嘅政黨專政、甚或暴政嘅發生。

雖然對於香港人來講，「結束一黨專政」係唔陌生嘅口號，但香港從未擁有過真正嘅政黨政治，非建制黨派也從未專政過。

不過作者之言仍然擊中香港問題：一、香港由較少支持度嘅政黨專政；二、香港人普遍守護民主嘅警戒不足。第二點係觀察自己：一、冇特別社會議題，投票率普遍不足；二、對於種票等舞弊行為、並重劃選區（作者特別有所提及）缺乏警覺；三、對於民主、自由諗得太理所當然。雖然中國共產黨喺政體上對香港冇直接管治權，但係佢的確如作者引例嘅眾專政政黨一樣，用盡各種方法蠶食僅餘嘅自由、民主同自治嘅空間。

2019年至今嘅抗爭，香港人可以為香港爭取到啲咩，保護到啲咩仍言之尚早，甚至可以悲觀想像最終失去一切。

作者驚美國會步上納粹德國嘅前科，香港就已經喺一瞬之間失去自治，由警察同暴政所控制（唔算管治）。

香港出現嘅不幸，絕既唔係獨有，卻只怪香港人過去為民主、自由嘅付出同警戒太少。

假若香港有光復嘅一刻，點去守住已經唔再係從英殖隨手拈來嘅民主自由，就係將來重大嘅課題。

#暴政03 #民主 #結束一黨專政

睇緊呢本書 幫你推

Thx 我會keep住譯

push

推！

推

Push

up

幫推

Strong post push